 %! TEX root = master.tex
\chapter{Superficies de Riemann}

En este cap\'itulo, motivados por la necesidad de poder hablar de diferenciales cuadr\'aticas sobre la esfera de Riemann, desarrollamos los aspectos b\'asicos de la teor\'ia de \emph{superficies de Riemann} (de las cuales la esfera de Riemann es el ejemplo no trivial m\'as conocido); de manera colateral, adem\'as, podremos hablar de diferenciales cuadr\'aticas sobre otras superficies como el toro, o las superficies de $g$ asas.


%Al final del cap\'itulo anterior, notamos que se puede extender la noci\'on de diferencial cuadr\'atica en el plano complejo, a la esfera de Riemann, y para ello, s\'olo fue necesaria la formula que permite transportar diferenciales cuadr\'aticas bajo biholomorfismos y el hecho de que la esfera de Riemann se puede cubrir con dos abiertos, cada uno de ellos difeomorfo al plano complejo y tal que \todo{completar intro}

%%%%explicacion de que el cambio de coordenadas es biholomorfo, 

%por lo que surge la pregunta, Es posible extender la noci\'on de diferencial cuadr\'atica a\'un m\'as, digamos a objetos geom\'etricos m\'as generales que el plano, pero que gozen del mismo estatus que la esfera de Riemann.

%La respuesta a esta pregunta resulta ser que s\'i, y los \todo{esta frase no me gusta}objetos que se mencionan son las superficies de Riemann, que son el objeto de estudio de este cap\'itulo.


\begin{definicion} 
Una \emph{superficie} (topol\'ogica) es un espacio topol\'ogico, Hausdorff y 2-numerable\footnote{Esto quiere decir que cualesquiera dos puntos se pueden separar por abiertos ajenos, y que hay una base numerable para la topolog\'ia.} $\mathcal{S}$ que es localmente homeomorfo al plano complejo $\mathbb{C}$. Esto \'ultimo quiere decir que para todo punto $p\in \mathcal{S}$ existe un homeomorfismo $\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime$ donde $\mathcal{U}$ es una vecindad de $p$ y $\mathcal{U}^\prime$ es un abierto de $\mathbb{C}$. A dichos homeomorfismos se les llama \emph{cartas coordenadas} (o simplemente cartas) de la superficie $\mathcal{S}$. Si $p$ est\'a en el dominio de una carta, decimos que \'esta es una carta \emph{al rededor} de $p$ (\emph{centrada} en $p$ si $\phi(p)=0$).
Un \emph{atlas} es una colecci\'on $\mathcal{A}=\{\mathcal{U}_\alpha\xrightarrow{\phi_\alpha}\mathcal{U}^\prime_\alpha\}$ de cartas de $\mathcal{S}$ cuyos dominios cubren a $\mathcal{S}$, \ie $\mathcal{S}=\cup_\alpha \mathcal{U}_\alpha$.
 \end{definicion}

Ahora, surge la pregunta ?`es posible definir la noci\'on de funci\'on holomorfa sobre superficies arbitrarias?

Si $\mathcal{S}$ es una superficie y $\mathcal{S}\xrightarrow{f} \mathbb{C}$, podr\'iamos intentar decir que $f$ es holomorfa si para todo punto $p\in \mathcal{S}$ existe una carta $\mathcal{U}\xrightarrow{\phi} \mathcal{U}^\prime$ al rededor de $p$ tal que:%donde la composici\'on:
$$\mathbb{C}\supseteq \mathcal{U^\prime}\xrightarrow{~f_\phi}\mathbb{C}$$
es holomorfa en el sentido usual, donde $f_\phi:=f\circ \phi^{-1}$. Para que esta definici\'on tenga sentido, es necesario que no dependa de la elecci\'on de la carta $\mathcal{U}\xrightarrow{\phi} \mathcal{U}^\prime$. Ahora, si $\mathcal{V}\xrightarrow{\psi} \mathcal{V^\prime}$ es otra carta al rededor de $p$ definimos el cambio de coordenadas (o funci\'on de transici\'on) de $\phi$ a $\psi$ como:

$$\tau_{\psi\phi}:=\psi\circ\phi^{-1} :\phi(\mathcal{U}\cap \mathcal{V})\rightarrow \psi(\mathcal{U}\cap \mathcal{V})$$
por lo que (al menos en un abierto al rededor de $p$) tenemos:
$$f_{\phi}=f_{\psi}\circ \tau_{\psi\phi}.$$
Es decir, basta que los cambios de coordenadas sean holomorfos en el sentido usual para que la definici\'on de funci\'on holomorfa en una superficie sea consistente.

La discusi\'on anterior motiva la siguiente definici\'on:

\begin{definicion} 
Una \emph{superficie de Riemann }(o variedad compleja de dimensi\'on 1) es una superficie $\mathcal{S}$ junto con un atlas $\mathcal{A}$ tal que para cualesquiera dos cartas en $\mathcal{A}$, ${\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime}$ y $\mathcal{V}\xrightarrow{\phi}\mathcal{V}^\prime$ tales que $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}\neq \varnothing$, se tiene que los cambios de coordenadas $\tau_{\psi\phi}$ son holomorfos en el sentido usual.
 \end{definicion} 


Una idea que permite simplificar el estudio de las superficies de Riemann, sin reducir la generalidad de la teor\'ia, es descomponer cada superficie en sus componentes conexas y estudiar estas, lo que en particular permite restringir el estudio a superficies conexas. Esta idea est\'a justificada por la siguiente:

\begin{proposicion} 
Las componentes conexas de una superficie de Riemann son superficies de Riemann.
 \end{proposicion} 
\begin{proof}Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann, como es localmente homeomorfa al plano complejo $\mathbb{C}$, entonces es localmente conexa, por lo que las componentes conexas son abiertos de $\mathcal{S}$; ahora, si $\mathcal{C}\subseteq \mathcal{S}$ es una componente conexa de $\mathcal{S}$ y $p\in\mathcal{C}$ entonces existe una carta ${\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime}$ al rededor de $p$. Como $\mathcal{C}$ es abierto, entonces ${\mathcal{U}\cap\mathcal{C}\xrightarrow{\phi}\phi(\mathcal{U}\cap\mathcal{C})}$ es una carta de $\mathcal{C}$ al rededor de $p$, es decir, si $\mathcal{A}$ es el atlas de $\mathcal{S}$ entonces 
$$\mathcal{A}_{\mathcal{C}}=\{\mathcal{U}\cap\mathcal{C}\xrightarrow{\phi}\phi(\mathcal{U}\cap\mathcal{C})| \phi \in \mathcal{A}\}$$
es un atlas para $\mathcal{C}$. Por \'ultimo, ser Hausdorff y 2-numerable son propiedades que se heredan a subespacios, por lo que $\mathcal{C}$ es una superficie de Riemann.
\end{proof}

Por este motivo, en lo sucesivo, asumiremos que todas las superficies de Riemann en cuesti\'on son conexas.

\begin{observacion} 
En la demostraci\'on anterior, lo \'unico relevante para demostrar que las componentes conexas son superficies de Riemann, es que son abiertos de $\mathcal{S}$, por lo que el siguiente corolario es inmediato:
 \end{observacion} 
\begin{corolario}\label{abierto-sr} 
Cualquier abierto de una superficie de Riemann es a su vez una superficie de Riemann.
 \end{corolario} 








%\section{Cartas complejas}
%En el ejemplo ya mencionado, los difeomorfismos%%%aqui van los h
%juegan un papel fundamental; si reemplazamos la esfera $\mathbb{S}^2$ por un espacio topolog\'ico m\'as general, entonces 

%\begin{definicion} 
%Una \emph{carta compleja} sobre un espacio topol\'ogico $X$ es un homeomorfismo $\phi: \mathcal{U}\rightarrow \mathcal{V}$, donde $\mathcal{U}$ es un abierto de $X$ y $\mathcal{V}$ es un abierto de $\mathbb{C}$, a $\mathcal{U}$ se le llama el dominio de $\phi$
 %\end{definicion} 



%\begin{definicion} 
%Dos cartas $\phi:\mathcal{U}\rightarrow \mathcal{V}$ y $\phi^\prime:\mathcal{U}^\prime\rightarrow \mathcal{V}^\prime$ sobre un espacio topol\'ogico $X$ son \emph{compatibles} (en el sentido complejo) si 

%$$\phi^\prime\circ\phi^{-1}:\phi^{-1}(\mathcal{U}\cap\mathcal{U}^\prime)\rightarrow\phi^\prime(\mathcal{U}\cap\mathcal{U}^\prime)$$
%es un biholomorfismo 

%\end{definicion} 

%\begin{definicion} 
%Un \emph{atlas complejo} $\mathcal{A}$ sobre un espacio topol\'ogico $X$ es una colecci\'on $$\mathcal{A} = \{(\phi_{\alpha},\mathcal{U}_{\alpha})\}$$
%donde $\phi_\alpha$ son cartas complejas sobre $X$ con dominio $\mathcal{U}_\alpha$ compatibles dos a dos y tal que:
%$$\cup \mathcal{U}_\alpha = X$$
 %\end{definicion} 

%\begin{observacion} 
%Dado un espacio topol\'ogico $X$ la contenci\'on es naturalmente un orden parcial sobre el conjunto de todos los atlas complejos sobre $X$
 %\end{observacion} 


%Informalmente, la idea que se trata de capturar en la definici\'on de superficie de Riemann, es la de espacios topol\'ogicos, que localmente son como el plano complejo $\mathbb{C}$, pero que globalmente no tienen porque ser homeomorfos a este

%Notemos que si en la definici\'on de carta compleja, reemplazamos $\mathbb{C}$ por $\mathbb{C}^n$, en vez de obtener superficies de Riemann, obtenemos estructuras que reciben el nombre de \emph{variedades complejas de dimensi\'on} $n$, es por esto que las superficies de Riemann, tambien reciben el nombre de variedades complejas de dimensi\'on 1. Por otro lado, si reemplazamos $\mathbb{C}$ por $\mathbb{R}$ o incluso por $\mathbb{R}^n$ y cambiamos la noci\'on de compatibilidad de cartas por ser \emph{difeomorfismo} obtenemos estructuras que reciben el nombre de \emph{variedades lisas}. en particular, dado que los biholomorfismos son difeomorfismos, entonces toda superficie de Riemann es una superficie lisa (o variedad lisa de dimensi\'on 2)  



\section{Funciones y transformaciones holomorfas}

Como mencionamos con anterioridad, la idea de pasar de superficies topol\'ogicas a superficies de Riemann es poder definir funciones holomorfas sobre estas:

\begin{definicion} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann con atlas $\mathcal{A}$ y $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathbb{C}$ una funci\'on.
Decimos que $f$ es \emph{holomorfa} si para toda carta ${\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime}$, la composici\'on $f_\phi$ es holomorfa en el sentido usual.
 \end{definicion} 

\begin{observacion} 
Por lo discutido anteriormente, esta definici\'on no depende de la carta.
 \end{observacion} 

En el cap\'itulo anterior, una herramienta muy \'util fue el uso de transformaciones entre dominios del plano complejo; en ese caso, las transformaciones eran simplemente funciones sobre un abierto del plano complejo que toman valores en el plano complejo. En este caso el an\'alogo apropiado ser\'ia una transformaci\'on con dominio una superficie de Riemann y que toma valores en otra superficie de Riemann:

\begin{definicion} 
Una \emph{transformaci\'on holomorfa} entre dos superficies de Riemann $\mathcal{S}$ y $\mathcal{R}$ es una funci\'on continua $\mathcal{S}\xrightarrow{\,f\,}\mathcal{R}$ tal que para cualesquiera dos cartas ${\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime}$ y ${\mathcal{V}\xrightarrow{\psi}\mathcal{V}^\prime}$ en los atlas respectivos de $\mathcal{S}$ y $\mathcal{R}$, se tiene que la funci\'on $_\psi f_\phi:=\psi\circ f\circ\phi^{-1}$ es holomorfa en el sentido usual.\footnote{Donde asumimos que es holomorfa si $f(\mathcal{U})\cap\mathcal{V}=\varnothing$.} A $_\psi f_\phi$ se le conoce como la \emph{representaci\'on local} de $f$ en las cartas $\phi$ y $\psi$.
 \end{definicion} 
\begin{observacion}
De la definici\'on es claro que las transformaciones holomorfas con dominio $\mathbb{C}$\footnote{Visto como superficie de Riemann cuya \'unica carta es la identidad.} son exactamente las funciones holomorfas.\footnote{Esta correspondencia se puede extender al caso de las funciones meromorfas, v\'ease la proposici\'on \ref{meromorfas-esfera}.}
 \end{observacion}

En el an\'alisis complejo son relevantes no s\'olo las funciones holomorfas sino tambi\'en las meromorfas y, como veremos m\'as adelante, las funciones holomorfas juegan un papel muy limitado en la teor\'ia de superficies de Riemann \emph{compactas},\footnote{En la proposici\'on \ref{holo-cte} demostraremos que las \'unicas funciones holomorfas definidas sobre superficies compactas son las funciones constantes.} por lo que es necesario extender la noci\'on de funci\'on meromorfa al caso de superficies de Riemann.

\begin{definicion} 
Una funci\'on holomorfa $f$ definida en un abierto de una superficie de Riemann $\mathcal{S}$ es \emph{meromorfa} si para todo punto $p\in\mathcal{S}$ hay una carta ${\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime}$ al rededor de $p$ tal que $f$ est\'a definida en la vecindad perforada $\mathcal{U}\setminus\{p\}$ de $p$ y $f_\phi$ es meromorfa.
 \end{definicion} 


\subsection{Algunos ejemplos}

\begin{ejemplo} 
El plano complejo $\mathbb{C}$ junto con el atlas $\mathcal{A}=\{Id_{\mathbb{C}}\}$ es una superficie de Riemann; por el corolario \ref{abierto-sr}, todo abierto del plano tambi\'en es una superficie de Riemann.
 \end{ejemplo} 

\begin{ejemplo} 
La esfera de Riemann es una superficie de Riemann, \ie la esfera unitaria $\mathbb{S}^2$ de $\mathbb{R}^3$ junto con el atlas ${\mathcal{A}=\{p_N,\tau\circ p_S\}}$ es una superficie de Riemann. Usualmente se identifica el plano complejo con $\mathbb{S}^2\setminus \{N\}$ mediante $p_N$, se usa el s\'imbolo $\infty$ para denotar a $N$ y $\hat{\mathbb{C}}$ para denotar a $\mathcal{S}^2$.
 \end{ejemplo} 

\begin{proposicion}\label{meromorfas-esfera}
Sea $f$ una funci\'on meromorfa definida sobre una superficie de Riemann $\mathcal{S}$, entonces la funci\'on
\begin{align*}
\mathcal{S} & \xrightarrow{~\hat{f}~} \hat{\mathbb{C}}\\
x & \mapsto \begin{cases} f(x)  & \text{ si } x \text{ no es un polo de } f\\ \infty  & \text{ si } x \text{ es un polo de } f\end{cases}
\end{align*}
es una transformaci\'on holomorfa.

Adem\'as esta construcci\'on establece una correspondencia biyectiva entre las funciones meromorfas y las transformaciones holomorfas con codominio $\hat{\mathbb{C}}$ que no son la funci\'on constante $\infty$.
 \end{proposicion}


\begin{ejemplo}
Sea $f$ una funci\'on holomorfa definida en $\mathbb{C}$, entonces la grafica de $f$:
$$\graf(f):=\{(z,f(z)\}\subseteq \mathbb{C}\times\mathbb{C}$$
es una superficie de Riemann con el atlas $\mathcal{A}=\{\pi_1\}$ donde $\pi_1$ es la proyecci\'on en el primer factor, \ie ${\pi_1(x,f(x))=x}$.
 \end{ejemplo} 

\begin{observacion} 
El conjunto $\graf(f)$ tambi\'en lo podemos pensar como el conjunto de ceros de la funci\'on $(z,w)\mapsto f(z)-w$.
 \end{observacion} 

Para el siguiente ejemplo (que es una generalizaci\'on del anterior) necesitamos algo de terminolog\'ia y un resultado b\'asico de an\'alisis.
%Basados en la observaci\'on anterior, podr\'iamos conjeturar que los conjuntos de ceros de funciones de la forma $\mathbb{C}^2\xrightarrow{~f~}\mathbb{C}$ son superficies de Riemann.

\begin{definicion} 
Una funci\'on $\mathbb{C}^2\xrightarrow{~f~}\mathbb{C}$ es \emph{holomorfa} si es continua y para cada $z_0$ y $w_0$ las funciones $z\mapsto f(z,w_0)$ y ${w\mapsto f(z_0,w)}$ son holomorfas; en este caso a la derivada de la funci\'on $z\mapsto f(z,w_0)$ la llamamos la \emph{derivada parcial} con respecto de $z$ de $f$ y la denotamos como $\frac{\partial f}{\partial z}$ (an\'alogamente para $w$)
 \end{definicion} 


\begin{teorema}[de la funci\'on impl\'icita para funciones holomorfas de dos variables]
Sea $\mathbb{C}^2\xrightarrow{f}\mathbb{C}$ una funci\'on holomorfa y ${X:=f^{-1}(0)}$ el conjunto de ceros de $f$. Si $\frac{\partial f}{\partial w}$ no se anula en $(z_0,w_0)\in X$, entonces hay un disco $D_1$ en $\mathbb{C}$ centrado en $z_0$, un disco $D_2$ centrado en $w_0$ y una funci\'on holomorfa $D_1\xrightarrow{\phi}D_2$ tal que $\phi(z_0)=w_0$ y adem\'as
$$X\cap(D_1\times D_2)=\graf(\phi).$$ 
 \end{teorema} 
\ptodo{revisar subtitulo del teo}
\begin{proof} 
Podemos pensar que la funci\'on $f$ es una familia de funciones $f_z(w):=f(z,w)$ parametrizadas por $z$. Bajo esta notaci\'on, $f_{z_0}^\prime(w_0)=\frac{\partial f}{\partial w}(z_0,w_0)$ que por hip\'otesis es no nulo, por lo que $f_{z_0}$ no es id\'enticamente $0$ y su conjunto de ceros es discreto \ie podemos encontrar un disco $D_2$ centrado en $w_0$ donde el \'unico cero de  $f_{z_0}$ es precisamente $w_0$; dado que $\partial D_2$ es compacto, $\|f_{z_0}\|$ alcanza su m\'inimo $\delta>0$ en $\partial D_2$. Por continuidad, existe otro disco $D_1$ centrado en $z_0$ tal que si $z\in D_1$ entonces $f_z$ no se anula en $\partial D_2$. Por el teorema \ref{conteo-ceros} la cantidad de ceros (contados con multiplicidad) de la funci\'on $f_z$ en el interior del disco $D_2$ es igual a
$$\rho(z):=\frac{1}{2\pi i}\int_{\partial D_2}\frac{f_z^\prime(w)}{f_z(w)}dw.$$
Como $\rho$ es una funci\'on continua de $z$ que toma valores enteros y $\rho(z_0)=1$ concluimos que $\rho(z)=1$ en $D_1$ (pues $D_1$ es conexo). De nuevo, por el teorema \ref{conteo-ceros} y como para cada $z$ hay un \'unico cero de $f_z$ en $D_2$ este cero est\'a dado por
$$\phi(z):=\frac{1}{2\pi i}\int_{\partial D_2}\frac{f_z^\prime(w)w}{f_z(w)}dw,$$
donde ahora $\phi$ es una funci\'on holomorfa de $z$; por \'ultimo, dado que $f(z,w)=0$ si y solo si $f_z(w)=0$, $D_1$, $D_2$ y $\phi$ son los buscados.
\end{proof} 

\begin{proposicion-ejemplo} 
Sea $\mathbb{C}^2\xrightarrow{f}\mathbb{C}$ una funci\'on holomorfa tal que $f$, $\frac{\partial f}{\partial z}$ y $\frac{\partial f}{\partial w}$ no se anulan simult\'aneamente en ning\'un punto de $\mathbb{C}^2$. Entonces $X:=f^{-1}(0)$ tiene un atlas que lo hace superficie de Riemann. 
 \end{proposicion-ejemplo} 
\begin{proof}
Bajo estas condiciones, el teorema de la funci\'on impl\'icita garantiza que $X$ es localmente la gr\'afica de una funci\'on holomorfa, por lo que (al menos localmente) las proyecciones sobre el primer o segundo factor deber\'ian funcionar como cartas de un atlas.

M\'as formalmente, sea $p=(z_0,w_0)\in X$. Como $f(x)=0$, no puede ser que $\frac{\partial f}{\partial z}$ y $\frac{\partial f}{\partial w}$ se anulen simult\'aneamente en $p$.
Si ${\frac{\partial f}{\partial w}\neq0}$, sean $D_1$, $D_2$ y $\phi$ como en el teorema de la funci\'on impl\'icita, \ie $X\cap (D_1\times D_2)=\graf(\phi)$ y $p\in D_1\times D_2$. Entonces la proyecci\'on sobre el primer factor $\pi_1$ se restringe a una biyecci\'on entre $X\cap (D_1\times D_2)$ y $D_1$ por lo que podemos considerarla como una carta al rededor de $p$.
An\'alogamente  si $\frac{\partial f}{\partial z}\neq0$ una construcci\'on an\'aloga nos garantiza que la proyecci\'on sobre el segundo factor $\pi_2$ se restringe a una biyecci\'on entre una vecindad de $p$ en $X$ y una vecindad de $w_0$ y tambi\'en podemos considerarla como una carta al rededor de $p$.

Por \'ultimo, para ver que estas cartas forman un atlas, basta ver que  las funciones de transici\'on son holomorfas; es claro que la funci\'on de transici\'on entre dos proyecciones sobre el mismo factor es simplemente la identidad, as\'i que \solo{} nos interesa el caso en que las proyecciones sean sobre factores distintos. En este caso, como la afirmaci\'on es local, podemos asumir que $X$ es la gr\'afica de una funci\'on holomorfa $\phi$. As\'i, la inversa de $\pi_1$  est\'a dada por $z\mapsto (z,\phi(z))$, por lo que $\pi_2\circ\pi_1^{-1}(z)=\phi(z)$ que  es holomorfa.\todo{revisar y cambiar otras proyeccionespor pis}
 \end{proof}

%\ptodo{contrastes con el caso suave}
%\begin{observacion} 
%Contrastes con el caso suave: funci\'on implicita en el caso de dim general, y el caso suave, teorema del valor regular
 %\end{observacion} 

\begin{ejemplo} 
La l\'inea proyectiva compleja $\mathbb{CP}^1$ es el conjunto de los subespacios de dimensi\'on $1$ de $\mathbb{C}^2$. Si $(z,w)$ es un vector no nulo, entonces el subespacio generado por $(z,w)$ es un elemento de $\mathbb{CP}^1$ que denotamos por $[z\!:\!w]$. Notemos que $[z\!:\!w]=[\lambda z\!:\!\lambda w]$ para cualquier $\lambda\in\mathbb{C}$ no nulo, por lo que a $z$ y $w$ se le conocen como las coordenadas homog\'eneas de $[z\!:\!w]$. Dado que todo elemento de $\mathbb{CP}^1$ es de la forma $[z\!:\!w]$, otra manera equivalente de definir a $\mathbb{CP}^1$ es considerar las clases de equivalencia de $\mathbb{C}^2\setminus\{0\}$ bajo la relaci\'on ${(z,w)\sim (\lambda z,\lambda w)}$ para todo $\lambda \neq 0$.

Sean $\mathcal{U}_0=\{[z\!:\!w]|z\neq 0\}$ y $\mathcal{U}_1=\{[z\!:\!w]|w\neq 0\}$. Observemos que $\mathcal{U}_0$ y $\mathcal{U}_1$ cubren a $\mathbb{CP}^1$. Si definimos $\phi_0:\mathcal{U}_0\rightarrow\mathbb{C}$ como $\phi_0([z\!:\!w])=w/z$ y $\phi_1:\mathcal{U}_1\rightarrow\mathbb{C}$ como $\phi_1([z\!:\!w])=z/w$, entonces $\phi_0$ y $\phi_1$ son biyecciones de $\mathcal{U}_0$ y $\mathcal{U}_1$ con $\mathbb{C}^*$ y adem\'as ${\phi_1 \circ\phi_0(z)^{-1}=1/z}$ por lo que si dotamos a $\mathbb{CP}^1$ de la topolog\'ia que hace a $\phi_0$ y $\phi_1$ homeomorfismos,\footnote{Otra manera equivalente de dotar a $\mathbb{CP}^1$ de una topolog\'ia es mediante la topolog\'ia \emph{cociente} de $\mathbb{C}^2$ bajo la relaci\'on $\sim$; de esta manera es muy f\'acil ver que $\mathbb{CP}^1$ es conexa y compacta pues es imagen de la $3-$esfera unitaria ${\mathbb{S}^3=\{(z,w)| \,\|z\|^2+\|w\|^2=1\}}$.}
entonces $\mathcal{A}=\{\phi_0,\phi_1\}$ es un atlas que hace a $\mathbb{CP}^1$ una superficie de Riemann.
\ptodo{comparar con esfera de riemann}
\end{ejemplo} 



\subsection{Superficies lisas}

Recordemos que lo que nos oblig\'o a pasar de superficies topol\'ogicas a superficies de Riemann fue la necesidad de hablar de funciones holomorfas. Un punto intermedio entre las nociones de superficie topol\'ogica y de Riemann es la de \emph{superficie lisa}. A grandes razgos, una superficie lisa es aquella en la que tiene sentido hablar de funciones lisas. La discusi\'on que nos llevo a la definici\'on de superficie de Riemann se da de manera paralela en este caso y as\'i llegamos a la definici\'on:

\begin{definicion}
Una \emph{superficie lisa} es una superficie $\mathcal{S}$ junto con un atlas tal que todos los cambios de coordenadas son lisos en el sentido usual. Si adem\'as los cambios de coordenadas tienen jacobiano positivo, entonces decimos que la superficie est\'a \emph{orientada}.
 \end{definicion}

Dado que toda funci\'on holomorfa es lisa y de jacobiano positivo, toda superficie de Riemann es can\'onicamente una superficie lisa orientada (con el mismo atlas) y toda transformaci\'on holomorfa es tambi\'en lisa.

Esta generalidad nos ser\'a \'util en el siguiente cap\'itulo al hablar de formas e integraci\'on en superficies.


\section{La forma local normal y algunas consecuencias}

Los siguientes teoremas nos permiten dar una descripci\'on completa del comportamiento \emph{local} de cualquier transformaci\'on holomorfa.


\begin{teorema}[de la funci\'on inversa]
Si $\mathcal{U}\xrightarrow{f}\mathbb{C}$ es una funci\'on holomorfa definida en un abierto de $\mathbb{C}$ y $f^\prime$ no se anula en $z_0\in \mathcal{U}$ entonces existen vecindades abiertas $\mathcal{V}$ y $\mathcal{V}^\prime$ de $z_0$ y $f(z_0)$ respectivamente tales que $f$ restringida a estas vecindades es un biholomorfismo.
 \end{teorema} 
\begin{proof} 
Sea $g$ la funci\'on dada por $g(z,w)=f(z)-w$. Es f\'acil ver que esta funci\'on es holomorfa; dado que $\frac{\partial g}{\partial z}(z_0,f(z_0))=f^\prime(z_0)\neq 0$ y $g(z_0,f(z_0))=0$, podemos aplicar el teorema de la funci\'on impl\'icita, es decir, existen discos $D_1$ y $D_2$ al rededor de $z_0$ y $f(z_0)$ respectivamente, y $D_2\xrightarrow{\phi}D_1$ holomorfa tales que
$$\{g=0\}\cap(D_1\times D_2) = \{(\phi(w),w) | w\in D_2\},$$
por lo que si $w\in D_2$, entonces $f(\phi(w))-w=g(\phi(w),w)=0$, \ie\ $f(\phi(w))=w$. Por otro lado, si $z\in f^{-1}(D_2)\cap D_1$ entonces $(z,f(z))\in \{g=0\}\cap(D_1\times D_2)=\{(\phi(w),w) | w\in D_2\}$ por lo que existe $w\in D_2$ tal que $(z,f(z))=(\phi(w),w)$ es decir $\phi(f(z))=z$. Finalmente, concluimos que, en los abiertos $\mathcal{V}=f^{-1}(D_2)\cap D_1$ y $\mathcal{V}^\prime=D_2$, $f$ y $\phi$ son inversas.\end{proof} 

\ptodo{contrastes caso suave}
%\begin{secundario}
%\begin{observacion} 
%Contrastes con el caso suave
 %\end{observacion} 
 %\end{secundario} 

%\begin{lema} 
%Si $\mathcal{U}\xrightarrow{f}\mathbb{C}$ es una funci\'on holomorfa definida en una vecindad del $0$ tal que $f(0)=0$ pero que no es identicamente~$0$, entonces existe un biholomorfismo $\phi$ tal que $(f \circ \phi)(z)=z^n$
 %\end{lema} 
%\begin{proof} 
%Consideremos la expansi\'on en series de potencias de $f$ al rededor del $0$, es decir
%$$f(z)= \sum_k^\infty a_kz^n$$
%donde $a_k$ es el primer coeficiente no nulo. Dado que $f(0)=0$ entonces $k>0$ y como $f$ no es identicamente $0$ entonces $k<\infty$ por lo que
%$$f(z)=z^n\sum_{i=0}^\infty a_{n+i}z^i$$
%Si $h(z)=\sum a_{n+i}z^i$ entonces $h(0)\neq0$ por lo que en una vecindad del cero la funci\'on $h$ tiene ra\'iz $n$-\'esima bien definida,  sea $g(z)=zh(z)^{1/n}$ en dicha vecindad. Es claro que $f(z)=g(z)^n$ y por la regla de Leibniz $g^\prime(0)=h(0)^{1/n}\neq0$, por lo que el teorema anterior garantiza que $g$ es invertible cerca del cero y entonces es tenemos que $f\circ g^{-1}(z)=(g(g^{-1}(z))^n=z^n$.
 %\end{proof} 

Aunque los teoremas de la funci\'on inversa e impl\'icita y el lema \ref{zn-local} (al igual que sus demostraciones) pertenecen al an\'alisis complejo, es en la teor\'ia de superficies de Riemann que encuentran una gran aplicaci\'on:

\begin{teorema}[Forma local normal]
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa no constante entre superficies de Riemann, entonces para cada punto $p\in\mathcal{S}$ existen cartas centradas en $p$ y $q:=f(p)$ en las que $f$ est\'a representada por la funci\'on $z\mapsto z^n$.
 \end{teorema} 
\begin{proof} 
 Sean $\phi$ y $\psi$ dos cartas al rededor de $p$ y $f(p)$ respectivamente; componiendo con traslaciones apropiadas, podemos asumir que $_\psi f_\phi(0)=0$, si $_\psi f_\phi$ no es id\'enticamente cero, podemos aplicar el lema \ref{zn-local}, y deducir que existe $g$  tal que $_\psi f_\phi(z)=g(z)^n$ con $g^\prime(0)\neq0$. Por el teorema de la funci\'on inversa, tenemos que $g$ es invertible cerca del cero, de manera que $\theta:=g\circ\phi$ sigue siendo una carta (posiblemente en un dominio m\'as peque\~no) y es claro que $_\psi f_{\theta}(z)=_\psi f_\phi\circ g^{-1}(z)=g(g^{-1}(z))^n=z^n$, es decir, $\psi$ y $\theta$ son las cartas buscadas.

Ahora, si suponemos que $_\psi f_\phi=0$, concluiremos que que $f$ es constante. Sean ${X=f^{-1}(q)}$ y $Y=\{x|x\text{ es punto de acumulaci\'on de }X\}$. Como $X$ es cerrado, $Y\subseteq X$ y $Y$ es cerrado; por otro lado  $Y$ es no vac\'io pues $p\in Y$. Sean $y\in Y$, $\theta$ y $\zeta$ dos cartas centradas en $y$ y $q$ respectivamente. Entonces $\theta(y)$ es un cero no aislado de la funci\'on $_\zeta f_\theta$, por lo que \'esta tiene que ser id\'enticamente $0$.  Con esto concluimos que hay una vecindad abierta $\mathcal{U}$ al rededor de $y$ tal que $f^{-1}(\mathcal{U})\subseteq Y$, es decir, $Y$ es abierto y cerrado no vac\'io de un conexo, por lo que $\mathcal{S}=Y$ y $f$ es constante.\end{proof} 

El hecho de que toda transformaci\'on holomorfa se pueda expresar localmente  como $z^n$ es un fen\'omeno sorprendente y exclusivo de la teor\'ia de superficies de Riemann. En el caso de superficies lisas, el problema de clasificar localmente las transformaciones es mucho m\'as complicado.

Es de este hecho que emanan muchas de las diferencias y contrastes entre la teor\'ia de superficies lisas y la teor\'ia de superficies de Riemann, los siguientes resultados inmediatos son s\'olo una muestra de esto:

\begin{corolario} 
Si $q\in \mathcal{R}$ y $f$ es una transformaci\'on holomorfa no constante, entonces $f^{-1}(q)$ es un conjunto discreto.
 \end{corolario}
\begin{proof} 
 Este hecho est\'a impl\'icito en la demostraci\'on de la forma local normal.\qedhere\end{proof} 

\begin{corolario}[Teorema de la identidad] 
Si dos transformaciones holomorfas $f$ y $g$ coinciden en un conjunto que tiene un punto de acumulaci\'on, entonces son iguales.
 \end{corolario}
\begin{proof}
Sea $X=\{p|f(p)=g(p)\}$ y $Y$ los puntos de acumulaci\'on de $X$. $X$ es cerrado pues $X=(f\times g)^{-1}(\Delta)$ donde $\Delta$ es la diagonal de $\mathcal{R}\times \mathcal{R}$ que es cerrada\footnote{$\mathcal{R}$ es Hausdorff.} por lo tanto $Y$ es cerrado y no vac\'io y un argumento id\'entico al de la prueba del teorema muestra que tambi\'en es abierto, por lo que $\mathcal{S}=Y$ y $f=g$.
 \end{proof}

\begin{proposicion}\label{holo-cte} 
Toda funci\'on holomorfa cuyo codominio es una superficie de Riemann compacta es constante.
 \end{proposicion} 
\begin{proof} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann compacta y $f$ una funci\'on holomorfa sobre $\mathcal{S}$, por compacidad, existe $p\in \mathcal{S}$ tal que $\|f(p)\|$ es m\'aximo. Tomando una representaci\'on local de $f$ al rededor de $p$ y por el principio del m\'aximo, vemos que $f$ es constante en una vecindad de $p$, es decir, $f$ es igual a una funci\'on constante en un abierto no vacio, y por el corolario anterior, estas dos funciones son iguales en todo $\mathcal{S}$.
 \end{proof} 

\begin{proposicion} 
Las transformaciones holomorfas no constantes son funciones abiertas. En el caso de que el dominio sea compacto, son suprayectivas tambi\'en.
 \end{proposicion}
\begin{proof}
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa, entonces localmente es equivalente a la funci\'on $z\mapsto z^k$ que es una funci\'on abierta. Como la propiedad de ser abierta es local, entonces $f$ es abierta. Si $\mathcal{S}$ es compacta, entonces $f(\mathcal{S})$ es compacto en un espacio Hausdorff, por lo que es cerrado, pero tambi\'en es abierto pues $f$ es abierta, y como $\mathcal{R}$ es conexa, $f(\mathcal{S})=\mathcal{R}$.
 \end{proof}

\subsection{El grado de una transformaci\'on holomorfa}

Para seguir con las consecuencias de la forma local normal, necesitamos algo m\'as de terminolog\'ia:
\begin{definicion} 
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa no constante y $p\in \mathcal{S}$, entonces la \emph{multiplicidad} de $f$ en $p$ es el \'unico entero $\mult_p(f)$ tal que existe una representaci\'on local de $f$ centrada en $p$ de la forma $z\mapsto z^{\mult_p(f)}$. Est\'a bien definida, pues es igual a la cardinalidad de $f^{-1}(f(x))\cap\mathcal{V}$ para $x\neq p$ arbitrariamente cercano a $p$ y $\mathcal{V}$ una vecindad arbitrariamente peque\~na de $p$. Adem\'as, la multiplicidad es finita pues $f$ es no constante.
 \end{definicion} 
\begin{corolario}
Los puntos con $\mult_p(f)>1$ forman un conjunto discreto.
 \end{corolario}

\begin{definicion}
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa (no constante) con dominio compacto y $q\in \mathcal{R}$, entonces el \emph{grado} de $f$ en $q$ se define como:
$$\partial_q(f):=\sum_{p\in f^{-1}(q)}\mult_p(f),$$
donde la suma es finita pues $\mathcal{S}$ es compacta.
 \end{definicion}

Otra consecuencia destacable de la forma local normal, es que el grado de una transformaci\'on de hecho no depende del punto con respecto al que se calcule, es decir, es un \emph{invariante} de la transformaci\'on.

\begin{proposicion} 
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ es una transformaci\'on holomorfa (no constante) entre superficies compactas, entonces la cantidad $\partial_q(f)$ es constante sobre todo $\mathcal{R}$.
 \end{proposicion} 
\begin{proof}
Antes del caso general, observemos que para las transformaciones $z\mapsto z^m$ la afirmaci\'on es claramente cierta:  el grado en el cero es $m$ dado que la \'unica soluci\'on a $z^m=0$ es el cero y este tiene multiplicidad $m$; para $w\neq0 $ hay exactamente $m$ soluciones a $z^m=w$ y cada una tiene multiplicidad 1 (pues $z\mapsto z^m$ es localmente invertible salvo en el cero).

Dado que $\mathcal{R}$ es conexa, basta ver que el grado es localmente constante.
Sea $q\in \mathcal{R}$ y $p_1,\dots,p_k$ las distintas preim\'agenes de $q$. Por la forma local normal, podemos encontrar cartas ${\mathcal{U}_i\xrightarrow{\phi_i}\mathcal{U}_i^\prime}$ centradas en $p_i$ y $q$ tales que $_{\psi_i}f_{\phi_i}(z)=z^{k_i}$. Sea $\mathcal{U}^\prime=\cap_i \mathcal{U}_i^\prime$ y $\mathcal{U}=\cup_i \mathcal{U}_i$, por la observaci\'on anterior, es claro que si $x\in \mathcal{U}^\prime$, entonces
$$\sum_{p \in \mathcal{U} \cap f^{-1}(x)}\mult_p(f)=\sum_i k_i,$$
por lo que es constante.
Para finalizar la demostraci\'on, basta encontrar una vecindad $\mathcal{V}$ de $q$ tal que $f^{-1}(\mathcal{V})\subseteq \mathcal{U}$, pues en este caso la suma anterior ser\'ia el grado de $x$, \ie el grado ser\'ia constante en $\mathcal{V}$.

Sean $D\subseteq \mathcal{U}^\prime$ un disco cerrado centrado en $q$ y $K=f(f^{-1}(D)\setminus \mathcal{U})$, que es compacto pues es imagen de $f^{-1}(D)\setminus \mathcal{U}$ que a su vez es compacto dado que es cerrado de un compacto. Es claro que $q\not\in K$ pues $f^{-1}(q)\subseteq \mathcal{U}$. Como $\mathcal{R}$ es Hausdorff, podemos encontrar una vecindad abierta $\mathcal{V}$  de $q$ contenida en $D$ y ajena a $K$, \ie ${f^{-1}(\mathcal{V})\subseteq \mathcal{U}}$. 
 \end{proof}

Recordemos que los puntos de $\mathcal{S}$ que tienen multiplicidad mayor a $1$ forman un conjunto discreto, por lo que suponiendo que $\mathcal{S}$ es compacta, \solo\ puede haber una cantidad finita de estos puntos. Si $f$ tiene multiplicidad $1$ en $p$, entonces cerca de $p$ $f$ tiene la forma $z\mapsto z$, por lo que es un biholomorfismo local cerca de $p$; como consecuencia de la proposici\'on anterior, tenemos el siguiente resultado que da una descripci\'on completa del comportamiento de $f$ fuera del conjunto $\{\mult_p(f)\neq 1\}$:

\begin{proposicion}\label{holomorfa-ram}
Sea $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{R}$ una transformaci\'on holomorfa de grado $k=\partial(f)$; entonces, para cada punto $p\in \mathcal{R}\setminus f(\{\mult_p(f)\neq 1\})$ existe una vecindad $\mathcal{U}$ tal que $f^{-1}(\mathcal{U})$ es uni\'on ajena de $k$ abiertos $\mathcal{V}_1\sqcup \dots\sqcup\mathcal{V}_k$ y $f$ se restringe a un biholomorfismo entre $\mathcal{V}_i$ y $\mathcal{U}$.
 \end{proposicion}
\begin{proof}
Si $p\in\mathcal{R}\setminus f(\{\mult_p(f)\neq 1\})$, entonces la preimagen de $p$ consta de puntos en los que $f$ tiene multiplicidad $1$, por lo que $p$ tiene exactamente $k$ preim\'agenes, al rededor de las cuales $f$ es un biholomorfismo. A partir de esto no es dif\'icil encontrar la vecindad $\mathcal{U}$ buscada.
 \end{proof}

Las transformaciones que cumplen las conclusiones de la proposici\'on anterior juegan un papel muy importante en diversas areas de las matem\'aticas, por lo que es pertinente darles un nombre:

\begin{definicion} 
Si $\mathcal{S}\xrightarrow{f}\mathcal{S}^\prime$ es una transformaci\'on lisa entre dos superficies, decimos que es una \emph{aplicaci\'on cubriente} de $k$ hojas si para todo punto $p\in\mathcal{S}^\prime$ existe una vecindad $\mathcal{U}$ tal que $f^{-1}(\mathcal{U})$ es uni\'on ajena de $k$ abiertos $\mathcal{V}_1\sqcup \dots\sqcup\mathcal{V}_k$ y $f$ se restringe a un difeomorfismo entre $\mathcal{V}_i$ y $\mathcal{U}$. Decimos que un abierto $\mathcal{U}$ de la forma anterior est\'a \emph{cubierto parejamente} por $f$.


\end{definicion} 

Usualmente, a los puntos donde $f$ tiene multiplicidad mayor a $1$ se les llama \emph{puntos de ramificaci\'on} y a la imagen de estos se les llama \emph{puntos rama}.

Con esta terminolog\'ia, la proposici\'on \ref{holomorfa-ram} nos dice que toda funci\'on holomorfa no constante con domonio compacto se restringe a una aplicacion cubriente fuera de los puntos rama y de ramificaci\'on; por este motivo a dichas transformaciones usualmente se les llama \emph{cubrientes ramificados}.

\section*{Notas del cap\'itulo}
\subsection*{Superficies de Riemann}
Algunos textos en los que se puede profundizar en el estudio de superficies de Riemann son \cite{narasimhan1992compact,gunning1966lectures,donaldson2011riemann}.
\subsection*{Superficies lisas}
Las superficies lisas son el caso bidimensional de las variedades lisas, que son el objeto de estudio de la topolog\'ia diferencial, para m\'as detalles ve\'ase \cite{brocker1982differential}.
%\subsection{Curvas algebraicas complejas}
%\cite{miranda-curves-and-riemann}
\subsection*{Aplicaciones cubrientes}
La teor\'ia de aplicaciones cubrientes y su relaci\'on con el grupo fundamental se puede consultar en \cite{prieto2003topologia}.
